% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

\chapter*{\abstractname}

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------

Nos encontramos en un momento en el que el uso de la realidad aumentada y sus aplicaciones cada vez es más común. Sin embargo, a día de hoy tan solo estamos en la superficie de lo que esta tecnología nos puede ofrecer. 
Existen multitud de aplicaciones que utilizan la realidad aumentada para renderizar modelos 3D a partir de ciertos \textit{targets} o imágenes. En este TFG se ha querido ir un paso más allá y utilizar esta tecnología para geolocalizar un dispositivo móvil en un entorno cerrado, como puede ser una habitación. Esta nueva funcionalidad abre un gran abanico de aplicaciones  posibles en las que puede ser utilizada este tipo de tecnología.

Para lograr este objetivo, lo primero que se ha tenido en cuenta es la necesidad de  conocer la distribución del espacio donde se va a localizar el dispositivo móvil. Para ello, se ha desarrollado un módulo que permite la inserción de las propiedades de este espacio en la aplicación, haciéndolas exportables y reutilizables.
Este módulo gracias a la interacción con el usuario, obtiene los planos que componen el espacio y, mediante un algoritmo que tiene en cuenta las intersecciones entre ellos, se obtienen los parámetros clave con los que poder reconstruir el espacio virtualmente.

Una vez se han obtenido las características del entorno, se ha desarrollado otro módulo de la aplicación que es capaz de geolocalizar el dispositivo móvil dentro de este espacio cerrado.
La cámara de nuestro dispositivo deberá estar en todo momento visualizando total o parcialmente uno de los \textit{targets}; el tener contacto visual con cualquiera de ellos, hará posible un posicionamiento de nuestro dispositivo en el espacio.
Este posicionamiento podrá ser utilizado en aplicaciones tales como juegos de realidad aumentada, simulaciones de entrenamiento para tareas de riesgo, tratamiento de fobias, etc.


Para comprobar el cumplimiento de los objetivos marcados en este trabajo, se han llevado a cabo dos demostraciones en las cuales se miden diferentes características de la aplicación desarrollada. Además estos dos estudios ayudan a comprender cuáles son las condiciones idóneas para conseguir una geolocalización más precisa con el sistema desarrollado.

\begin{flushright}
Francisco M. Muñoz\\
\href{mailto:framuomo@inf.upv.es}{\small framuomo@inf.upv.es}
\end{flushright}

\vspace{\fill}

\textbf{Palabras clave:} geolocalización fina, realidad aumentada, entorno virtual, vuforia, unity3d



% ---------------------------------------------------------------------

